路徑依賴十年，我們得到了甚麼？

轉自巫堃泰fb

路徑依賴十年，我們得到了甚麼？

2010年初夏，我完成了大學的Dissertation，全力投身宣傳五區公投運動。那時的我，是一個真．素人。從美國學過美式選舉之後回港，志在為民主運動一展所長。

從結果看來，運動是失敗的；選民只願代議士否決說了算，結果徒勞無功。一個月後，電視出現了余曾辯，「寧願原地踏步，不要行差踏錯」，成為史上最強弱懸殊電視辯論的soundbite，多數民意授權代議士否決政改方案；「起錨變超錯」，等待反對後便如常生活。結果，曾蔭權在表決前數天擺出「超級區議會」方案。民主派領袖們覺得，今屆增10席，下屆再增20席，便可將傳統功能組別「溝淡」，15席區議會（第二）議員，都算是擴大議會後的功能組別三份之一。只要在傳統界別打好陣勢「包圍功能組別」，功能組別便會變得毫不相關。再下一個政改方案，廢取功能組別便會變得合理。

這個，就是一眾領袖們堅持的「路徑依賴」模式。而當年的我，十分反對這個想法，我便與一眾友好，在立法會外做了些事。而當年港台的議事論事，便捕捉了這一刻。

10年回望，我這個昔日素人，退出公民黨甚至隱於政壇，又因為反送中回到了這個圈子。年歲增長，但對於公民意志是政治生活主體的信念仍沒有改變。有些人如陳健民教授，當年錯信形勢支持超區方案，數年後便倡議佔領運動而身陷囹圄，都可說是一種對群眾的贖罪。但是，那些當年投了票的政工作者呢？有些仍舊在區議會甚至於立法會中。他們，一句道歉也沒有大聲公開地向香港人說過。

上世紀80年代，一群人相信中國會有民主，是路徑依賴。
2010年，同一群人相信香港終有民主，也是路徑依賴 。

我由素人青年就到議會中年，路徑依賴讓我們到了甚麼？

2010-6-25 議事論事 : 政改何價

到底香港人 仲要比人呃幾耐

每次選舉各大政黨都會扮下野 ，
到選完之後？咪又係打回原形。

講得好啱

Push

販民打手偷偷留下負皮

販民打手不敢面對

搞咁多野
一早一國一制咪好

肥堅：道你老母

到時35+又點

你係邊個 嚇死 以為自己改左名

真係多謝晒喎

Push
泛登仔唔會推
未睇清楚就會屌人分化

十年前好多連登仔都唔知係邊

[red]上世紀80年代，一群人相信中國會有民主，是路徑依賴。
2010年，同一群人相信香港終有民主，也是路徑依賴 。
咁2020呢

上世紀80年代，一群人相信中國會有民主，是路徑依賴。
2010年，同一群人相信香港終有民主，也是路徑依賴 。［/red]
咁2020呢